練乙錚：雞年論林鄭白切 剖視與梁曾異同

雞年伊始，筆者祝大家新春愉快，身體健康，屬雞的都安好太歲，百事和祥。大人物當中，市民特別要為林鄭祈福，因為她今年剛好六十，屬雞，本命年當上特首的話，一損則港人皆損，一榮則港人皆榮也。

與梁切割枉費心機
林鄭近日見勢不妙，開始與「梁包袱」作口頭切割，特別想擺脫「梁振英2.0」標籤。本來，在看似牢不可破、西環話事的政治環境裏，任何特首參選人效法梁特效忠黨國，支持一系列「中港融合」政策，最堅定不移地朝一國一制方向接軌，即可取得西環青睞，「阿爺選委票」便唾手可得。無奈形勢丕變，北京陣前易帥DQ梁氏之後，西環地位越顯不穩，林鄭察覺跟車太貼會出事，遂有必要在戰術上淡化與梁過份親密的不利形象。

然而，三尺冰封非一日寒。梁特人脈關係貧乏，人事資源與公務員體系不兼容，但五年來竟能作出非常有效的政治決策，瓦解佔運、拖垮政改、擊退獨派進佔立會，靠的就是林鄭。世界上沒有無緣無故的恨和愛，西環/梁特如此關照她，為捧她上位而調動港共和商界，甚至刻意中傷攻擊同樣對黨國特府忠心耿耿的曾俊華，製造出公務員團隊中的「馬房」敵意對立也在所不惜，印證她這位前朝遺臣是如何經過一番無保留洗底努力，最後取得西環的絕對信任！

有此不凡履歷，林鄭試圖與梁路線切割，恐怕是「白切」，枉費心機了。大家知道，自梁氏上台之後，特府作公職人事決定之前，所有合資格人選都要過政治關，把關的就是中策組高靜芝，過得她的法眼，政治就合標準。1月17日《大公報》報道，高氏對林鄭作了三點評價：能力有目共睹、有心服務香港、並會延續特首梁振英的政策。最後一點一錘定音。

梁當政五年，所提倡的「中港融合」政治總路線，具體落實靠林鄭；梁下台了，他的路線要延續，靠的還是她。然而，她是港英舊電池，政治上翻了身，梁肯定給她不少助力。由此可見兩人互補性極高。傳說中的狽，前足短小難跑步卻善於辨別獵物方向，而狼則跑得快但嗅覺有所不如，狽於是伏在狼的背上協力出擊。互惠互利，何可切割？

一般而言，言語上的重叠還可分拆，行動上的耦合要切割就很難。

互補之餘有雷同
無獨有偶，梁在競選過程中，走運靠的是僭建──唐被及時發現了的和梁幸運地稍遲才給發現的；林鄭在現階段支持她的北人和港共心目中地位大幅拔高，靠的也是僭建──「西九僭建」。後者規模宏大得多，而且是在民族主義和文化公益名義下搞的，所以儘管手法完全違規，大眾亦莫奈之何。可以這樣子把梁和林鄭排比對偶，固然有其偶然成份，但二人的雷同處，似乎俯拾即是。事例之一是他們最近各自發表的若干選舉言論，足見二人性格上的一點共同處。

林鄭周前在一個媒體吹風會上散播「自己參選是為了避免選委會選出一個北京無法接受的人，造成憲政危機」，然後當場補上一句「北京任命司局長和任命特首用不同標準」。輿論譁然，於是她又補上一句虛語：「不是針對任何人。」

胡官聽了，批評她「極不君子」。任何港人，只要不是白癡或全然不關注政事，否則都清楚知道林鄭在針對曾俊華，而她竟然說了就否認。其實，她的話已不止於針對，而是出暗招點死穴大打擊；用大陸通行說法形容，就是「往死裏整」。對着一個三十多年老同事，本來無仇無怨，況且不幾天前還說了要和人家來一場「君子之爭」，自己卻在「終食之間違仁」。胡官的評語，背後自有孔夫子的德威；筆者若要形容，卻只想得出一個字：狠。

梁特呢？兩年前，筆者寫了一篇題為「梁齊昕的處境不就是香港人的一個縮影嗎？」的文章，刊在小眾報紙裏，提及齊昕之處，筆調都是同情。沒料梁特反應非常激烈，向筆者發的公開信竟鬧得滿城風雨。為免進一步影響梁小姐情緒，筆者當時主動收筆。上周，梁特接受媒體訪問，卻反覆強調一點：每晚看望齊昕，覺得力不從心，因而決定不爭取連任。這種說法，便是真的，也不宜由做父親的宣之於口、公告天下。試想：女兒的健康，導致父親如日中天的事業戛然而止，連累香港失去一個卓越領導人；做女兒的如果相信父親的說法，不是太沉重了嗎？

Desperate!
梁特那樣說，有多種政治收益不言而喻，然而卻可能導致女兒心生強烈罪惡感，影響康復。後者危險，梁特當然明白，話卻還是一再說了，而且都準備得非常好，絕非即興。如果也用一個單字來形容，應該是哪一個？

梁先生，為免更深傷害一個人，你可曾停過口？

通常，一個人在做一件要事或者參加一個重要比賽要奪標，如果成功的機會很高，甚至是篤定的了，那麼他會很淡定，所謂胸有成竹。反過來說，如果他忐忑不安，到處張揚，談自己的贏面怎麼高，別人如何不濟，終了還搞小動作；不僅自己如此，隊友也同樣空群而出，不停造勢，那就顯示他的贏面縱不一定沒有，卻是比較低，團隊都沒有把握，於是表現得很desperate。林鄭和她的廣義競選團隊，包括她的競選辦、喉媒、港共政黨、商界大號支持者等，無疑都有這種傾向。（葉劉亦然，不過沒有去到搞小動作或放冷箭中傷他人的地步，政治靠攏北京無底線，道德上則還未越位；沒有西環大力支持，只能「入閘當贏」的她，真無必要付出太多。）

這個規律後面，有理性原因。造勢行動如果密集、高調、急促，達到了desperate的地步，成本就會很高，偶一不慎而犯錯的話，代價就更大；如果贏面本來已經很高，比方說已經達到了九成九了，那麼，拼老命付出更多，贏面卻很難增加，搞不好犯錯了，贏面還會下降，何苦？

當然，這不是唯一理性解釋。還可以想像，梁和林鄭一直以為連任不成問題，所以可能做了不少需要靠着權力才可掩藏的「陰質事」，現在連任很可能泡湯，慌了，就desperate。

從這些角度看，皆可說明林鄭並非她的支持者所傳說的「真命天子」。她要走的路還很遙遠，甚至可能永遠走不通。

至於政治上低調、親和力比較強的曾俊華，辭職參選以來，一直從容淡定，調子和言行和以往沒有多大分別，信心似乎很充足，但我們卻沒法從邏輯上推斷他的贏面很高，因為贏面很低的競爭者，也犯不着那麼desperate。

或者我們可以再從另一個理性觀點看曾和林鄭的選舉風格差異。

首先值得一提的是，選不上特首，薪酬方面的機會損失，五年便達兩三千萬，這對曾和林鄭這種堪稱高級打工仔而言，絕對不是小數目，為此而出盡吃奶之力，亦人之常情，並不需要訴諸愛國愛黨大道理。（前一陣子流行譏笑參選立法會議席的人目的是「脫貧」，但這兩個人當然不貧，失掉幾千萬是未能錦上添花。）然則為甚麼林鄭那般desperate而曾卻顯得從容淡定？答案在於，一旦落選，他們各自的「剩餘價值」很不同。

落選後的剩餘價值
曾俊華財經系出身，若要在商界發揮「餘熱」搵真銀，還大有用武之地，而且絕不限於香港，收益甚至很可能大幅超越當特首的薪俸。況且，他民調跑第一，輸的話，百分之百是政治因素使然；這對他在國際職場找機會，不構成負面因素。如此考慮，曾的確有本錢從容淡定一些。

林鄭管社會政策出身，雖然掌過庫務局，也不過是當管家，敗選之後的市場價值不高，失掉兩三千萬的收入就「幾係嘢」。政治上而言，她一敗選便成為「雙失」、「雙無」：既無深厚民望，亦暴露了自己從來不是北京主流派的馬。這不僅限制了她的職場前途，連她退休之後住在哪裏也成問題。在香港，港共看風駛隽，會馬上棄她如敝履；民主派更會不齒這個連下場也一樣的「女版689」。英國不會很歡迎她，因為她屬於支持「《中英聯合聲明》早已失效論」的那派人；而且，在那邊的小鎮生活，流言蜚語尤其厲害，遑論還有吃回頭草的尷尬。在中國，無論是北京還是深圳，大陸人勢利，會給她白眼，搞不好還會有後續派系政治風險。

Desperate一字，北方官話沒有足夠傳神的繙譯，粵語的「猴急」卻相當貼切。

練乙錚